## Liste des personnages

***Lydda, royaume de Jérusalem***

-   Adam, chanoine\
-   Amos, maître teinturier\
-   Anquetin, artisan membre du guet à Lydda\
-   Ascelin, chanoine\
-   Aymar, sergent\
-   Barsam de Galilée, chef maçon\
-   Bertaut, valet\
-   Clément d’Acre, architecte de la basilique\
-   Constantin, évêque et seigneur de Lydda\
-   Danyel, dit père Breton, chanoine et drapier\
-   Élies, doyen des chanoines\
-   Gembert, chanoine et hospitalier\
-   Gerbaut, manouvrier\
-   Gilbert, clerc de l’administration épiscopale\
-   Hashim, gamin des rues\
-   Heimart, chanoine et trésorier\
-   Léo, presbytre byzantin\
-   Maître Domenico, chef charpentier\
-   Marzawi, valet d’un loueur de chevaux à Lydda\
-   Maugier du Toron, vicomte de Lydda\
-   Oleg, boyard de Staraya Ladoga\
-   Régnier de Waulsort, chanoine\
-   Rolant, sergent\
-   Thibault, valet de Régnier de Waulsort\
-   Umayyah, fabricant de paniers\
-   Willelmo Marzonus, négociant en cordages\
-   Zénon de Morée, maître mosaïste\

***Administration royale***

-   Arnulf, vicomte de Jérusalem\
-   Basequin, sergent\
-   Baset, sergent\
-   Brun, clerc de l’administration des finances royales, la Secrète\
-   Droart, sergent\
-   Ernaut, sergent\
-   Eudes, sergent\
-   Ganelon, sergent de Régnier d’Eaucourt\
-   Gaston, sergent\
-   Guillemot, sergent\
-   Jean d’Acre, sénéchal du roi Baudoin\
-   Joscelin de Courtenay, héritier du comté d’Édesse, maréchal du roi Baudoin III\
-   Raoul, scribe\
-   Régnier d’Eaucourt, chevalier\
-   Ucs de Monthels, mathessep\

***Clergé***

-   Amaury de Nesle, patriarche latin de Jérusalem\
-   Frédéric de la Roche, évêque d’Acre\

***Clergé de Tyr***

-   Germain, valet\
-   Herbelot Gonteux, secrétaire de Pierre de Barcelone\
-   Pierre de Barcelone, archevêque de Tyr\

***Proches d’Ernaut***

-   Lambert, frère d’Ernaut, colon à La Mahomerie\
-   Libourc, promise de Ernaut\
-   Mahaut, mère de Libourc\
-   Osanne, épouse de Lambert\
-   Sanson de Brie, colon à la Petite Mahomerie et père de Libourc\

***Divers***

-   Amaury, comte de Jaffa, frère du roi Baudoin\
-   Baudoin III, roi de Jérusalem\
-   Guy le François, sénéchal du comte de Jaffa\
-   Henri le Buffle, chevalier du roi Baudoin\
-   Hugues d’Ibelin, seigneur de la cité de Rama\
-   Manuel, basileus, ou empereur, byzantin\
-   Philippe de Milly, seigneur de Naplouse\
-   Wibald de Stavelot, abbé et conseiller de Frédéric Barberousse\
